\documentclass{ctexart}
% ctexart 自带的边距太大了费纸
% 格式要求里写最好不超过 20 页
\usepackage[hmargin=3cm,vmargin=4cm]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{lmodern}
\setmainfont{Times New Roman}
% 配置代码高亮
\usepackage{listings}
\lstset{
    basicstyle          =   \sffamily,          % 基本代码风格
    keywordstyle        =   \bfseries,          % 关键字风格
    commentstyle        =   \rmfamily\itshape,  % 注释的风格，斜体
    stringstyle         =   \ttfamily,  % 字符串风格
    flexiblecolumns,                % 别问为什么，加上这个
    numbers             =   left,   % 行号的位置在左边
    showspaces          =   false,  % 是否显示空格，显示了有点乱，所以不现实了
    numberstyle         =   \zihao{-5}\ttfamily,    % 行号的样式，小五号，tt等宽字体
    showstringspaces    =   false,
    captionpos          =   t,      % 这段代码的名字所呈现的位置，t指的是top上面
    frame               =   lrtb,   % 显示边框
}

\lstdefinestyle{Python}{
    language        =   Python, % 语言选Python
    basicstyle      =   \zihao{-5}\ttfamily,
    numberstyle     =   \zihao{-5}\ttfamily,
    keywordstyle    =   \color{blue},
    keywordstyle    =   [2] \color{teal},
    stringstyle     =   \color{magenta},
    commentstyle    =   \color{red}\ttfamily,
    breaklines      =   true,   % 自动换行，建议不要写太长的行
    columns         =   fixed,  % 如果不加这一句，字间距就不固定，很丑，必须加
    basewidth       =   0.5em,
}
\begin{document}
% 取消 ctexart 的页眉标题，并把页码移到页脚
\pagestyle{plain}
\title{标题}
% 不能添加作者，最后输出文档时应该把下一行注释掉，写在这里是防 warning
\author{}
% 不需要日期，不过如果不这么设置 ctexart 会自动加上 today
\date{}
\maketitle
\section*{摘要}

本文不包含前两页（承诺书 + 评审表格），这是因为每年前两页的内容都可能有变化；而且在所提供的 Word 上填写比设计 \LaTeX 样式容易得多\cite{someitem}。为此也将本文中的字体从 \verb|ctexart| 默认的 Computer Modern Roman 改成了 Times New Roman。

摘要第二段。

\paragraph*{关键词} 关键词一\quad 关键词二
\newpage
\section{问题的重述}
\subsection{引言}
问题的背景。
\subsection{问题的提出}
用自己的话将问题重述一遍，描述清楚问题涉及的范围，输入信息和输出信息。
\newpage
\section{问题的分析}
\subsection{问题一的分析}
\subsection{问题二的分析}
\subsection{问题三的分析}
\newpage
\section{模型的建立}
\subsection{模型的假设}
进行合理近似，说明能够作出近似的原因，用数据说明这样做可能引起的误差有多大。
\subsection{（模型主体部分）}
\subsection{符号说明}
用表格的形式说明不同符号对应着什么物理量。表格最好使用三线表，不过手敲 LaTeX 表格代码太慢，可以使用这个网站：\verb|http://www.tablesgenerator.com/latex_tables|，在图形界面上输入表格之后，选择 Booktabs Style，点击 Generate，再 Copy to Clipboard 就可以了。如果表格中有公式（表格里肯定有公式，因为物理量都是斜体），要在输入的时候就把 \$ 符号带上。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{注释}
\begin{tabular}{cc}
\toprule
物理量 & 符号  \\ \midrule
位置  & $q$ \\
动量  & $p$ \\
……  & ……  \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\newpage
\section{模型的求解}
必要的推导和结果展示。

块公式可以统一标号，也可以统一不标号。不标号公式：

$$
y=x^2
$$

标号公式：

\begin{equation}
y=x^2
\end{equation}

多行公式最好用 \verb|aligned| 环境。

$$
\begin{aligned}
a&=b\\
&=c\\
&=d
\end{aligned}
$$

多行公式标号：

\begin{equation}
\begin{aligned}
a&=b\\
&=c\\
&=d
\end{aligned}
\end{equation}

图使用 \verb|graphicx| 宏包。考虑到大部分图是数据作出来的图，可以考虑在 \verb|matplotlib.pyplot| 的基础上进行进一步的配置以增强美观性和一致性，如字体（改为衬线字体），颜色，边距等等，然后封装成一个 \verb|class|。
\subsection{问题一的求解}
\subsection{问题二的求解}
\subsection{问题三的求解}
\newpage
\section{模型的评价}
优点、缺点、潜在改进空间和应用范围。
\newpage
\begin{thebibliography}{100}
\bibitem{someitem} 作者.题目[J].期刊,年份,卷(期):起始页-终止页.
\end{thebibliography}
\newpage
\appendix
\section{源代码}
用什么写可以再讨论，现在以 Python 为例说明一下编写和提交的一些规范性问题。
\subsection{说明}
这里应该注明一些东西：
\begin{itemize}
    \item 语言版本（如 Python 3.7.4）
    \item 编译运行环境（越通用越好，比如 Python 最好在自己平时用的集成式开发环境中开发完成后放到自带的 IDLE 中看看能否运行）
    \item 各个源代码文件的输入、输出、调用关系等等，对于这种 1000 行代码左右的中小型项目来说，比较好的开发方式是一个模块文件 + 几个小题分别调用模块。以 Python 为例，比较好的做法是在 \verb|lib.py| 中封装一个 \verb|class|，然后每个小题 \verb|import lib| 完成问题的求解和输入输出等等。
    \item 如果运行时间比较长要说明
\end{itemize}
\subsection{模块源代码}
\subsection{第一题源代码}
这里给出一个代码（含高亮）的示例。
\lstinputlisting[
    style       =   Python,
    caption     =   {源代码.py},
    label       =   {源代码.py}
]{源代码.py}
\subsection{第二题源代码}
\subsection{第三题源代码}
\newpage
\section{（其他查阅使用的数据资料）}
\end{document}